【高鐵通車】條款睇真啲 列明乘車者個人資料「轉移至香港境外」

高鐵香港段車票今日正式發售，港鐵網上公佈高鐵的《票務及乘車條款》，當中包括《廣深港高速鐵路跨境旅客運輸組織規則》，有關規則適用於中國鐵路總公司管理的各客運站與香港西九龍站間的高速鐵路跨境旅客運輸，對於內地參與廣深港高速鐵路跨境運輸的鐵路運輸企業、香港鐵路有限公司和跨境旅客均具有約束力。

當中規則列明，若乘客按照有關法律法規規定不適宜乘車；鐵路運輸企業認為威脅到公共健康和安全；違反相關法律法規，擾亂站車公共秩序或騷擾他人；違規乘車且拒絕補票等上述行為，站、車均可拒絕其上車或責令其下車，並有權登記其身份信息。

同時，高鐵列車不辦理至香港西九龍站的越站，旅客需自行越站乘車至香港西九龍站，由香港西九龍站按「無票」處理，反映「越站後補票機制」不適用於高鐵香港段。

規定又指，無票、持用偽造或塗改等無效車票乘車、應買兒童票的旅客如未買票、持用低等級車票乘坐高等級席別等，按《港鐵附例》收取附加費，廣深港綫路各站至香港西九龍站的車票，附加費為1,500港元；其他綫路各站至香港西九龍站的車票，附加費為3,000港元；不能判明時按其他綫路各站至香港西九龍站計算。

另外，在《收集個人資料聲明》方面，條款列明「閣下所提供的乘車人個人資料將會轉移至香港境外，交予在中國內地的高鐵運營商及／或代表內地鐵路運營商處理個人資料的代理人、承辦商、業務夥伴或第三者服務供應商，用以實行該目的。由於內地鐵路運營商位於中國內地，受中華人民共和國法律約束，因此內地鐵路運營商會根據中華人民共和國法律使用及披露閣下的個人資料，而其保障程度可能與香港個人資料私隱法律之下不同」。